23條立法與推行普選皆憲制責任

Column
指點天下: 王永平

23條立法與推行普選皆憲制責任

#Hashtags
王永平指點天下第23條立法普選行政長官優次立場愛國有餘愛港不足

特首林鄭月娥在今年施政報告中分別提到為《基本法》第23條立法及按《基本法》第45條落實普選行政長官，但所用的言辭有明顯的區別。例如，雖然她說政府在處理兩者上都會「謹慎行事」，但在23條立法上，政府「會認真聆聽，探討如何讓香港社會可以正面處理這個對特區的憲制要求」，而在普選行政長官上，卻是「不能罔顧現實，貿然重啟政改，令社會難以聚焦發展」。這個優次立場，值得評論。

在23條立法上，我認同政府盡快開展工作，但卻不應倉促行事。我曾建議政府成立一個委員會，由一名退休法官擔任主席，用一年時間就23條立法須涵蓋的內容，進行全面及廣泛的公眾諮詢，然後向政府提交相關條例草案。

委員會在工作期間向公眾發表的諮詢文件，應該回顧2003年23條立法的過程，列出政府當年最後修訂的草案，以及參考澳門在23條立法後的執法經驗。這個建議有助減少市民對23條立法的疑慮，亦符合政府期望社會可以正面處理這個憲制要求的立場。政府當然有權修改委員會的建議，問題是這樣做有何後果而已。

相對她打算在任內為23條立法展開「聆聽和探討」的工作，林鄭在普選行政長官上完全沒有意圖做任何行動。她在施政報告發表後，甚至形容目前重啟政改如同「撼頭埋牆」，又稱即使未有普選，政府在她任內15個月依然有效運作。

我不只一次指出，特首向中央及港人雙重負責，並須按《基本法》落實有關條文。在23條立法這個憲制責任上，林鄭急中央所急，是愛國表現，值得嘉許。

但普選行政長官同樣是憲制責任，亦是不少港人熱切期盼的。上次按人大831決定的普選方案未能通過立法會，不等於此事從此休提。林鄭以政府施政有效(不少市民未必同意)為由，拖延處理普選，有卸責之嫌。

為何在這件向港人負責的事上，林鄭不展開「聆聽」和「探討」的工作？為何她視此為「撼頭埋牆」，而不是「迎難而上」？

我不是建議政府把23條立法和普選行政長官捆綁處理。我只是認為，既然兩者都是特首的憲制責任，林鄭不應厚此薄彼，或愛國有餘，愛港不足。

#Hashtags
王永平指點天下第23條立法普選行政長官優次立場愛國有餘愛港不足

消失的普選